Labelling-Tool (Labeller)

Eine große Herausforderung im Roboterfußball ist die visuelle Erkennung von Objekten auf dem Spielfeld. Da jedes Jahr die Spielregeln des Robocup etwas schwieriger gestaltet werden, um den Fifa-Fußballregeln Schritt für Schritt näher zu kommen, steigt auch jedes Jahr der Schwierigkeitsgrad in der Bildverarbeitung. Für 2016 ist zum Beispiel ein neuer, deutlich anspruchsvoller zu erkennender Spielball vorgegeben (siehe nachfolgende Abbildung).


Um zu gewährleisten, dass unsere Nao-Roboter den neuen Ball und auch andere Objekte (wie gegnerische Roboter, Torpfosten usw.) auf einem hohen Niveau selbstständig optisch erkennen können, nutzen wir deshalb bereits effiziente Lern- und Optimierungsverfahren - wie zum Beispiel neuronale Netze, Deep Learning oder evolutionäre Algorithmen - aus dem Bereich des maschinellen Lernens, ein Teilgebiet der künstlichen Intelligenz. Solche Verfahren benötigen zwingend in der Lernphase im Vorfeld eine möglichst große Bilder-Datenbank und entsprechend per Hand platzierte Markierungen auf diesen Bildern (siehe nachfolgende Abbildungen). Man zeigt Beispielsweise einem neuronalen Netz Trainingsmaterial und es lernt daraus selbstständig, wie entsprechend markierte Objekte üblicherweise aussehen und am besten zu erkennen sind. Je mehr Beispielbilder mit Markierungen vorhanden sind, desto besser kann ein Lernverfahren die Form und Textur der zu erkennenden Objekte verallgemeinern und in späteren Spielen entsprechende Muster dann selbstständig wiedererkennen. Durch eine sehr große Datenbank wären zudem die zu erwartenden Detektionsraten unserer Bildverarbeitungsalgorithmen vollautomatisch evaluierbar und vergleichbar mit anderen Verfahren.


Um deshalb eine möglichst große annotierte Bilddatenbank zu erstellen, wollen wir ein Tool entwickeln, welches es mehreren Personen bzw. SPL-Teams weltweit ermöglicht, online zusammenzuarbeiten und gemeinsam eine Vielzahl von Bildern zu annotieren, organisieren und auszutauschen. Der Labeller soll mit Hilfe einer Projektdatei die zu bearbeitenden Bilder automatisch von einem Server laden, während das Bearbeiten der bereits geladenen Bilder schon möglich sein soll. Neue Markierungsdatensätze könnten dann vollautomatisch auf dem Server bereitgestellt werden und in einem Austauschformat (z.B. XML) ladbar sein.

Wir denken, dass wir durch diese neue Möglichkeit der weltweiten Zusammenarbeit die Standard-Plattform Liga in Zukunft einen großen Schritt voranbringen können.